Рентген — доза рентгеновского и гамма излучения, образующего в 1 см^3 воздуха 2,08х10^9 пар ионов, постоянное число. Ha образование одной пары ионов в воздухе затрачивается примерно одинаковая энергия, равная 34 ЭВ. При энергии излучения константа связь импульсы –рентгены была бы действительно постоянной, но ведь энергия то у нас отнюдь не константа. Энергии излучений лежат в диапазоне от нескольких Кэв до 10 Мэв и выше, что на входе неизвестно, a счетчик принципиально не может регистрировать уровень энергии, он регистрирует только факт распада. Ясно, что никакой линейности опять нет.

Итог: линейной связи импульсы счетчика – рентгены ни в теории ни на практике нет. Однако что же тогда показывают стандартные контроллеры счетчиков? Вот это меня и заинтересовало, поэтому 
я и обратился к производителю за данными. Насколько я понял, бытовые игрушки вообще ничего не показывают реального, a т.н. приборы, прошедшие 
регистрацию как измерительные приборы, очевидно, аттестованы только по одной гамме и только по стандарту цезий137 c известной энергией 0,662 KB. 
Иного объяснения я просто не нахожу. Ничего другого все приборы c счетчиками ГМ измерять в принципе не могут – по указанным выше причинам.
Bce сказанное разумеется имхо.

В паспорте на СБМ-20 говорится, что чувствительность датчика соответствует 420(+-20) импульсам к гамма полю мощностью экспозиционной дозы в 0.1 рентген/час
0.1 рентген в час это 100 миллирентген/час или 100 000 микрорентген/час.

Если мы хотим посчитать мощность в микрорентгенах в час нам следует выполнить несложный пересчёт (при измерении в течении одной минуты?):

100 000 (микрорентген/час) / 420(+-20) * 60 сек(?) =

по минимальной границе:

3.7 импульса в минуту на микрорентген в час

по максимальной границе:

4.1

В действительности утверждается, что этот показатель немного ниже и составляет ~2.7-3 импульса на микрорентген в час(? информация недостоверна)

По этикетке СБМ-20 утверждается, что при мощности экспозиционной дозы в Р=4 мкр/сек, по Cs137 чувствительность датчика соответствует 60-75 импульсов/сек. 
Скорость счёта 

В дозиметре используются два счетчика СБМ-20 чувствительность
каждого из которых составляет 0,02 имп/с -1 на мкР/ч -1 (по
137 Cs), т.е. общаячувствительность прибора 0,04 имп/с -1 на мкР/ч -1 . Таким образом за время
измерения 60 секунд фонового
значения 10 мкР/ч мы получим для двух датчиков сразу N = 0,04 (имп/с)/(мкР/ч) х 10 мкР/ч х 60с = 24
импульса. По свойству распределения Пуассона дисперсия равна N,
статистическая погрешность равна 2/N 1/2 , т.е. составляет 40%, а при
мощности дозы 20 мкР/ч ~ 29%.


//TODO по всей видимости следует делать API для каждого возможного обновления на экране. Перерисовка всего экрана 
целиком слишком затратная операция.
